# 38. Разрешимые свойства А-грамматик. Примеры

Если не просят доказывать, то не нужно доказывать.

**Теорема 1.** Если L - А-язык, и $`Z \in L`$ имеет длину большую, либо равную, числа состояний детерменированного автомата, то $`Z=WXY`$, где $`|X| \ge 1`$ и $`WX^iY \in L`$ для всех $`i \ge 0`$.

$`\square`$ Пусть есть некоторый А-язык и автомат $`M_L`$, порождающий этот язык. $`Q=\{ q_0, q_1, q_2, ..., q_n-1 \}`$ - множество состоянй автомата $`M_L`$, $`n`$ - число состояний автомата, $`q_0`$ - началькое состояние.

$`F(q_0, Z) \in K`$, так как $`Z \in L`$. Из того, что $`|Z| \ge n`$ следует, что:
```math
\exists q_j \in Q: Z=WXY, |X| \ge 1
```
```math
F(q_0, W) = q_j
```
```math
F(q_j, X) = q_j (*)
```
```math
F(q_j, Y) \in K
```

Соотношение $`(*)`$ имеет место именно потому, что длина $`Z`$ большая, т.е. не получится сделать так, чтобы во всех правилах не повторялись нетерминалы. Но тогда $`F(q_0, WX^iY) \in K`$ для всех $`i \ge 0`$, что и требовалось доказать. $`\blacksquare`$

**Теорема 2.** Проблема *непустоты* для А-грамматик разрешима, т.е. если задача А-грамматика $`G`$, то существует алгоритм, позволяющий ответить на вопрос: $`L(G) = \varnothing`$?

$`\square`$ По предыдущей теореме, если $`L(G) \ne \varnothing`$, то существует цепочка длины меньшей n, где n - число состояний детерменированного автомата. Перебирая все цепочки длины, не превосходищей n, можно определить, принадлежит ли какая-нибудь из них языку, порождаемому автоматом (ъотя это и не оптимальное решение). $`\blacksquare`$

**Теорема 3.** Проблема *равносильности* А-грамматик разрешима, т.е. если $`G_1`$ и $`G_2`$ - А-грамматики, то существует алгоритм, позволяющий определить: $`L(G_1)=L(G_2)`$?

$`\square`$ В случае равенства языков минимизированный детерменированный автоматы, построенные по этим грамматикам, будут совпадать с точностью до обозначения состояний. $`\blacksquare`$

**Теорема 4.** Проблема *конечности* языка, порождаемого А-грамматикой, разрешима.

$`\square`$ Обозначим множество состояний, достижимых из состояния $`A_i`$ как $`H(A_i)`$. Тогда, если $`\exists A_i: A_i \in H(q_0) \space \& \space A_i \in H(A_i) \space \& \space \exists A_j \in H(A_i) \space \& \space A_j \in K`$, то язык, порождаемый автоматом, бесконечен. $`\blacksquare`$